【逆權創作】光復大碟亂世上市 國貨城：幽默抗荒謬

【逆權創作】光復大碟亂世上市 國貨城：幽默抗荒謬

Sunny不喜歡到遊客景點演唱，喜歡社區，把音樂帶給有共鳴的香港人。

【逆權創作】

《棍的呼喚》、《狂武之城》及《勇者歌》，這些反送中飲歌來自「光復精選大碟」，大碟的每首歌均改編自郭富城的經典金曲，演出者「國貨城」的聲線亦酷似城城，令網民大感好奇。揭開「國貨城」的神秘面紗，歌者原來是八十後青年晴天林（Sunny Lam）。他年過三十卻一臉青澀，在MV上扮鬼扮馬，私底下容易受社運觸動，力圖栽種絕處的花，以黑色幽默面對亂世。

三十歲是追夢的大限，但對喜歡自由的Sunny來說，這並不是界線。「不想打工打一世，突然間有這想法，就裸辭了。」他毅然辭去市場營銷的工作，全職創作音樂，間中接freelance為生。以往他一直都有惡搞歌詞，但都是圍繞生活，如講失戀的慘情歌、黑糖珍奶等，但偶爾也有諷刺時弊的改編歌，如寄調《朋友》的《山竹》有改編歌詞「全城也趕返工返工返工返工」，水貨客也是他關注的問題。除了自己創作，他亦會演繹其他人的作品。

警暴加劇 粗口升級

碰巧的是，他四月辭職，六月就爆發反送中運動，創作開始清一色圍繞政治，連儂牆、催淚彈、7.21元朗恐襲、新屋嶺等，全部都成了他唱作的主題。「不是刻意為之，生活上充滿政治，歌曲自然是關於政治，不可以活在平行時空。」這次反送中運動，連登除了成為左右運動走勢的討論區，文宣及二次創作更是百花齊放，「連登的音樂台，都有好多好勁的人，我有時也會拿來唱！」

問到運動越演激烈，他的創作有沒有變化？Sunny拿《香港之歌》作例子，該作品是一首流行曲串燒歌曲，MV剪輯呼應歌詞內容，「之前的作品沒那麼激進，都是以打氣或描述事件為主。」後來警暴肆虐，政府專橫動用緊急法推禁蒙面惡法，Sunny把憤怒都寫入歌曲裏。「現在很多歌詞內容都有粗口，或者是責罵黑警及黑社會。我想全香港人都是這樣，心情可能比較容易躁，其實我自己都很低落，有時見到荒謬的事情，只可以用一種幽默的方式去表達。」

反送中運動爆發後，Sunny一個月會到街頭演唱兩三次，他多選擇屋邨附近的地方，覺得夠貼地親民，又堅持不去尖沙嘴海旁等「大媽」熱點。「我的目標又不是遊客，反而我覺得街坊會更加有共鳴。」街坊不時會點唱「國貨城」的歌曲，在大街大巷「唱頌」黑警劣績，不怕惹來藍絲或黑警鬧事嗎？Sunny苦笑說：「之前有阿伯走過，在我演唱時推掉我的琴，但被觀眾大罵，他就走了。」

《勇者歌》為國貨城最出名的快歌。

Sunny為學編曲多聽了英文歌，但發現還是最愛用廣東話填詞唱歌。

《連儂牆》一曲的由來，是運動初期有後生仔因貼文宣被打。

Sunny在晚飯後時段演唱，引來途人圍觀，更有不少街坊專程到來欣賞。

民間二創 填補空白

「如果打我，街坊應該會幫我出頭。我有時會叫街坊在我表演完後不要散，等我收拾好才離開。」尚未有藍絲大叔向Sunny動粗，但為防範此事發生，不少觀眾或粉絲會幫忙「睇水」。採訪當天，不時有人通報黑警在附近，Sunny打趣道：「是否要走了？」但還是堅持唱到最後。

Sunny坦承，露面、用真名兼唱政治歌，不無危險，但他很久以前拍片放上YouTube，「要打壓的話 ，即使蒙面也可以找到你是誰。會驚，但無得驚。」他又指主流歌手面對更強大打壓，五年前傘運尚有「大台社運歌」，這次則由民間二次創作填補這塊空白，「現在可能要獨立的音樂人才會敢唱這些，所以我才會繼續唱下去。」

光復精選大碟焦點金曲

《勇者歌》
原曲：唱這歌
改詞：梁栢堅and fans

精警歌詞：
共佢開拖 老屈平民 噴霧願意分
八三一 太子平民 邊個去追尋

點評：國貨城最出名的快歌，數臭黑警陰騭手段、卧底行動、8.31疑似打死人事件及官警鄉黑勾結，最後揭穿權貴和中央背後操縱。這首歌號召力最強，集合全人類「共佢開拖」。

《狂武之城》
原曲：狂野之城
改詞：伍君 *大B

精警歌詞：
藏有武器 你話我擔把遮
我一郁 即刻會對我噴射

點評：最有現場感之作，講到前線手足電光火石間的恐懼，黑警四面埋伏，擔把遮被當攻擊性武器，又介紹了最新的水炮車出場。不過首歌輸在氣勢稍弱，以主角被黑警噴射作結。

《棍的呼喚》
原曲：愛的呼喚
改詞：Ki Mak

精警歌詞：
誰天天濫捕我 喚醒街坊猛火
日日當街咒X你 X到防暴變菠蘿

點評：應該是找不到合音韻的字詞才會在歌詞中填上「菠蘿」，防暴即刻變yellow object，有出乎意料的喜劇感。《愛的呼喚》本來是情歌，配在控訴黑警濫權濫捕，哀怨味濃。

記者：陳娉婷
攝影：果籽攝影組

有一秒以為真國貨城
咁沙pot回覆